# Проект №7 — Back-end тестирование №2.

Привет, участник Школы 21! Снова групповой проект и снова Back-end тестирование! Тему тестирования API мы продолжим изучать и в этом проекте, подробно поговорим про балансировщики, окружение, инструменты и этапы тестирования API, составим первый тест-план и немного окунёмся в полуавтоматизированное тестирование. Поехали!😄

## Instructions

Напоминаем, что все отчёты по результатам выполнения заданий тебе нужно оформлять в файлах с расширением `.md`. Если они уже созданы, то пересоздавать или удалять их не нужно (просто отредактируй этот файл). Все созданные отчёты и файлы тебе нужно будет загрузить в папку `src/` в корне проекта (обязательно в ветку _develop_). 

## Contents 

1. [Chapter I](#chapter-i) \
    1.1. [Балансировка нагрузки](#балансировка-нагрузки) \
    1.2. [Тестовое окружение](#тестовое-окружение) \
    1.3. [Задание №1](#задание-1-алгоритмы-балансировки-нагрузки) 
2. [Chapter II](#chapter-ii) \
    2.1. [Проверка спецификации API](#проверка-спецификации-api) \
    2.2. [Этапы тестирования API](#этапы-тестирования-api) \
    2.3. [Категории тестовых сценариев](#категории-тестовых-сценариев) \
    2.4. [Тест-план](#тест-план) \
    2.5. [Задание №2](#задание-2-составление-тест-плана) 
3. [Chapter III](#chapter-iii) \
    3.1. [Инструменты тестирования API](#инструменты-тестирования-api) \
    3.2. [Коллекции и запросы](#коллекции-и-запросы) \
    3.3. [Задание №3](#задание-3-начало-работы-с-postman) \
    3.4. [Основные вкладки конструктора запросов](#основные-вкладки-конструктора-запросов) \
    3.5. [GUID](#guid) \
    3.6. [Переменные окружения](#переменные-окружения) \
    3.7. [Pre-request script и Tests](#pre-request-script-и-tests) \
    3.8. [Задание №4](#задание-4-тестирование-api-с-postman)

<h2 id="chapter-i">Chapter I</h2>

<h3 id="балансировка-нагрузки">Балансировка нагрузки</h3>

Представьте, что у вас разрабатывается большое веб-приложение с множеством сервисов, а в часы пиковой нагрузки время, которое уходит на один запрос, превышает 5 секунд. Как быть в этой ситуации? Например, можно подключить ещё больше серверов! В таком случае как нам распределить между ними нагрузку? В этом может помочь балансировка нагрузки.

**Балансировка нагрузки** — это метод равномерного распределения сетевого трафика по пулу ресурсов, поддерживающих приложение. Современные приложения должны обрабатывать миллионы пользователей одновременно, а также быстро и надежно возвращать каждому пользователю правильный текст, видео, изображения и другие данные. Для обработки таких значительных объемов трафика в большинстве приложений используется множество серверов ресурсов с дублированием данных между ними. 

**Балансировщик нагрузки** — это устройство или программное обеспечение, которое находится между пользователем и группой серверов и действует как невидимый посредник, обеспечивая одинаковое использование всех серверов ресурсов.

Схематично балансировщик в клиент-серверной архитектуре можно изобразить следующим образом:

![load-balancer](misc/images/load-balancer.png)

Знание принципов работы балансировщиков нагрузки необходимо для тестировщика по нескольким причинам:
1. Тестирование производительности. Понимание того, как работает балансировщик нагрузки, позволяет тестировщику эффективно проверять производительность приложения в условиях нагрузки. Тестирование производительности может включать в себя сценарии с различными объемами трафика и проверку того, как балансировщик справляется с распределением нагрузки между серверами.
2. Тестирование отказоустойчивости. Знание о том, как реализована балансировка нагрузки в системе, помогает тестировать её на отказоустойчивость. Тестировщик может создавать ситуации с отказом серверов и проверять, как балансировщик перераспределяет нагрузку, чтобы обеспечить бесперебойную работу приложения.
3. Тестирование масштабируемости. Балансировщики нагрузки часто используются для масштабирования системы. При проведении тестирования масштабируемости уделяется больше внимание тому, как балансировщик адаптируется к изменениям нагрузки и к увеличению количества серверов.
4. Тестирование безопасности. Некорректная конфигурация балансировщика может стать источником уязвимостей в системе. Тестировщик должен проверить, что балансировщик обеспечивает безопасное распределение трафика и не подвержен атакам.

Таким образом, понимание работы балансировщиков нагрузки помогает тестировщику создавать более эффективные и обширные тест-кейсы для обеспечения надежности, производительности и отказоустойчивости системы.

Балансировщики нагрузки бывают двух типов: аппаратные и программные.

**Аппаратный балансировщик нагрузки** — это аппаратное устройство, которое может безопасно обрабатывать и перенаправлять гигабайты трафика на сотни различных серверов. **F5 BIG-IP** является примером аппаратного балансировщика нагрузки. Это устройство спроектировано для обработки больших объемов трафика и распределения его между множеством серверов. Он обеспечивает балансировку на уровне приложения, управление сеансами, а также имеет возможности обеспечения безопасности и отказоустойчивости.

**Программные балансировщики нагрузки** — это приложения, выполняющие все функции балансировки нагрузки. Вы можете установить их на любом сервере или получить к ним доступ как к полностью управляемому стороннему сервису. Самым популярным балансировщиком данного типа является **Nginx**. Nginx — это программное обеспечение, которое может быть использовано в качестве балансировщика нагрузки. Он способен обрабатывать тысячи одновременных подключений, распределять нагрузку между серверами и обеспечивать проксирование запросов. 

<h3 id="тестовое-окружение">Тестовое окружение</h3>

Интуитивно мы понимаем, что тестовое окружение — это среда, место или машины, которые используются в ходе тестирования. Тестовых окружений, как правило, бывает много, ведь большие системы могут быть развернуты на нескольких машинах (это часто называют _кластером_). Под каждый проект должно быть своё тестовое окружение: свой _тестовый стенд_, свой способ проведения тестирования, браузер определённой версии и так далее. 

Говоря про тестовые окружения, стоит рассказать про то, что такое прод (продакшн), предпрод, тестовый стенд и локальное окружение.

**Боевая среда, продакшн, прод** — это окружение, в котором находится реальная, рабочая версия программного продукта. Все приложения, которыми вы пользуетесь (в интернете и не только), находятся на проде. Прод не является средой, в которой можно проводить тестирование, обычно на прод попадает уже протестированный продукт.

**Превью среда, препрод** — это окружение, которое используется для тестирования программного продукта перед его выпуском в продакшн. Она используется, чтобы сделать финальную проверку ПО в условиях, максимально приближенным к "боевым".

**Тестовый стенд** — это окружение, созданное для проведения различных видов тестирования программного обеспечения. Тестовый стенд может включать в себя как аппаратное, так и программное обеспечение, необходимое для запуска и проверки функциональности приложения. Именно с тестовым стендом зачастую и работают тестировщики.

**Локальное окружение** — это локальная среда (окружение, созданное на твоём компьютере), где тестируется код приложения, программного продукта. Например, разработчик может локально для себя развернуть свой код (таким образом, создав локальное окружение), проверить его и отправить на проверку тестировщикам, развернув тестовый стенд.

<h3 id="задание-1-алгоритмы-балансировки-нагрузки">Задание №1. Алгоритмы балансировки нагрузки</h3>

Изучите существующие алгоритмы балансировки нагрузки. Создайте файл `exercise1.md` и опишите изученные алгоритмы (не менее пяти), указав их особенности и недостатки.

<h2 id="chapter-ii">Chapter II</h2>

<h3 id="проверка-спецификации-api">Проверка спецификации API</h3>

Перед тем, как начать тестирование API, важно убедиться в правильности спецификации (например, проверить интерфейс Swagger) и убедиться, что:

- эндпоинты правильно именованы;
- ресурсы и их типы правильно отражают объектную модель;
- нет отсутствующей или дублирующей функциональности;
- отношения между ресурсами правильно отражаются в API.

<h3 id="этапы-тестирования-api">Этапы тестирования API</h3>

Условно процесс тестирования API можно разделить на следующие этапы:

1. Проверка корректности кода состояния HTTP. Например, создание ресурса должно возвращать 201 CREATED, а запросы, к которым пользователь не имеет доступ (например, если он не авторизован) должны возвращать 403 FORBIDDEN и т. д.
2. Проверка полезной нагрузки ответа. Проверка правильности тела JSON, имён, типов и значений полей ответа, в том числе в ответах на ошибочные запросы.
3. Проверка заголовков ответа. Заголовки HTTP-сервера влияют как на безопасность, так и на производительность.
4. Проверка базовой работоспособности. Если операция была завершена успешно, но заняла неоправданно много времени, тест вряд ли можно считать пройденным.

<h3 id="категории-тестовых-сценариев">Категории тестовых сценариев</h3>

Тест-кейсы, которые используются во время проверки API, можно разделить на следующие общие группы:

- Основные позитивные тесты (прохождение успешного сценария по умолчанию);
- Расширенное позитивное тестирование с дополнительными параметрами;
- Негативное тестирование с валидными входными данными;
- Негативное тестирование с недопустимыми входными данными;
- Тесты безопасности, авторизации и доступности;
- Деструктивное тестирование – более глубокая форма негативного тестирования, когда мы намеренно пытаемся сломать API, чтобы проверить его надёжность.

Ниже представлены примеры к каждому виду тест-кейсов:


1. Позитивный тест-кейс:
- Название: Проверка успешного создания пользователя
- Шаги:
    - Отправить запрос на эндпоинт `POST /api/users` с телом:
        ```json
        {
            "username": "test",
            "password": "DFy.35vGpdo",
            "age": 40,
            "signupDate": "2023-01-01"
        }
        ```
- Ожидаемый результат: Пользователь успешно создан, возвращается статус-код `201 Created` и в теле ответа указано: 
    ```json
    {
        "username": "test",
        "age": 40,
        "signupDate": "2023-01-01"
    }
    ```

2. Позитивный тест-кейс с дополнительными параметрами:
- Название: Проверка получения профиля пользователя с указанием дополнительных параметров
- Шаги:
    - Отправить запрос на эндпоинт `GET /api/users` с query-параметрами: 
        ```conf
        usename = Oleg.Krilov
        skip = 0
        limit = 1
        ```
- Ожидаемый результат: Получен ответ от API со статус-кодом `200 OK`, и API возвращает следующие данные:
    ```json
    {
        "username": "Oleg.Krilov",
        "age": 34,
        "signupDate": "2023-01-01"
    }
    ```
    
3. Негативный тест с валидными входными данными:
- Название: Проверка обработки запроса на получение данных с использованием идентификатора несуществующего пользователя.
- Шаги:
    - Отправить запрос на получение данных пользователя на эндпоинт `GET /api/users`, c query-параметром:
    ```conf
        user_id = fda92ea5-2216-4a34-9a6d-4592e039d7f2
    ```
- Ожидаемый результат: Возвращается сообщение об ошибке с кодом `404 Not Found`

4. Негативный тест с невалидными входными данными:
- Название: Проверка обработки запроса на создание пользователя с недопустимым форматом электронной почты.
- Шаги:
    - Отправить запрос на эндпоинт `POST /users` с телом:
        ```json
        {
            "username": "test2",
            "password": "DFy.35vGpdo",
            "email": "not an email"
        }
        ```
- Ожидаемый результат: Возвращается сообщение об ошибке с кодом `400 Bad Request`

5. Тесты безопасности, авторизации и доступности:
- Название: Проверка требований к паролю при создании пользователя.
- Шаги:
    - Отправить запрос на эндпоинт `POST /users` с телом:
        ```json
        {
            "username": "test3",
            "password": "1234",
            "age": 34,
            "signupDate": "2023-01-01"
        }
        ```
- Ожидаемый результат: Возвращается сообщение об ошибке с кодом `400 Bad Request` и сообщением о требованиях к безопасности пароля: "Пароль должен состоять минимум из 8 символов".

6. Деструктивное тестирование:
- Название: Попытка отправки запроса на удаление всех данных пользователей.
- Шаги:
  - Отправить запрос на удаление всех данных пользователей с правами обычного пользователя
- Ожидаемый результат: Возвращается сообщение об ошибке с кодом `401 Not Authorized`, предотвращая удаление всех данных из соображений безопасности.

<h3 id="тест-план">Тест-план</h3>

Тест-план — это артефакт тестирования, описывающий действия, которые будут происходить в процессе тестирования. Тест-план является важной составляющей процесса тестирования. Он содержит в себе всю необходимую информацию, описывающую данный процесс. Иногда он играет формальную роль.

Составление тест-плана включает в себя несколько этапов:

1. Анализ программного продукта. Нужно проанализировать функциональные возможности приложения, изучить все требования к продукту. Попытаться понять пользователей и использовать возможности тестирования продукта с точки зрения пользователя. Данный этап обычно проводят тестировщики с немалым опытом работы.
2. Определить область действия. Хороший тест-план четко определяет область тестирования и границы. Составление списков "Проверяемые функции" и "Функции, которые проверяться не будут" сделает тест-план более конкретным. Также может потребоваться указать список результатов.
3. Разработать график. Здесь необходимо разделить работу на тестирование и оценить необходимые усилия. Также можно оценить необходимые ресурсы для каждой задачи. 
4. Определить роли и обязанности. В хорошем тест-плане четко перечислены роли и обязанности команды тестирования и тимлида. Этим отчасти вы занимались, когда формировали команды и делили имеющиеся задачи.😉

Однако из-за недостатка опыта в сфере тестирования, мы начнем с составления более простой версии в TestIT.

<h3 id="задание-2-составление-тест-плана">Задание №2. Составление тест-плана</h3>

В этом проекте вы снова поработаете с [Fake REST API](https://fakerestapi.azurewebsites.net/index.html). Создайте новое рабочее пространство в [TestIT](https://testit.software/), добавьте в него новый проект, который назовите `FakeAPI`. 

Перед созданием тест-плана вам нужно создать набор тест-кейсов для проверки **всех** эндпоинтов в Fake REST API. Обратите внимание, POST- и PUT-запросы, а также некоторые GET-запросы (с указанием `{id}`) требуют для проверки минимум два случая (чтобы ловить не только 200 статус-код). Сами тест-кейсы, чтобы не запутаться, называйте так: `<Секция>: <название>`, например, `Activities: получение списка активностей`. Используйте общие шаги, чтобы несколько раз не переписывать одни и те же условия. Также указывайте приоритет и статус тест-кейса!

_P.S.: обратите внимание, что тестировать нужно API, а не интерфейс Swagger_

После создания всех тест-кейсов и чек-листов (если они потребуются), необходимо создать тест-план. В созданном плане нужно добавить набор тест-кейсов (для удобства выгрузки всего плана в один документ создайте только один набор тест-кейсов)

Распределите между собой тест-кейсы так, чтобы каждый смог проверить часть функциональных возможностей API, а потом проведите тестирование!😇

После проверки всех тест-кейсов, выгрузите 2 файла:
- Сам тест-план во вкладке "Планирование" и назовите файл `exercise2.plan.xlsx`
- Результаты прогона тестов во вкладке "Отчёт" и назовите файл `exercise2.results.xlsx` (при выгрузке отчёта шаги желательно не включать):
![results](misc/images/results.png)

А также создайте файл `exercise2.bugs.md`, в котором опишите все найденные баги в формате баг-репортов (если API возвращает неверный код или если вы считаете, что метод некорректно ведёт себя в каких-то случаях).

<h2 id="chapter-iii">Chapter III</h2>

<h3 id="инструменты-тестирования-api">Инструменты тестирования API</h3>

Тестируя API через Swagger UI, можно столкнуться с различными проблемами. Например, там отсутствуют инструменты, позволяющие как-либо автоматизировать процесс тестирования API, не сохраняется история запросов, не предусмотрена работа с большими объёмами данных (из-за ограничений, которые накладывает сам браузер). Также разработчики не всегда предоставляют документацию API, оформленную в виде Swagger. В таком случае нам нужно проверять API другими средствами, с которыми вам предстоит познакомиться в этой главе.🙂

Есть множество инструментов, с помощью которых можно быстро и удобно протестировать API. Давай остановимся на самых популярных из них!

#### **SoapUI**

_SoapUI_ — это приложение с открытым исходным кодом для тестирования веб-сервисов, а также SOAP и REST API.

Среди _особенностей_ SoapUI можно отметить:

- Лёгкое и быстрое создание тестов при помощи технологий перетаскивания объектов «мышкой» (Drag and drop) и метода «указания и щелчка» (Point-and-click);
- Быстрое создание пользовательского кода при помощи Groovy (Groovy — язык программирования, разработанный для платформы Java);
- Создание комплексных сценариев;
- Повторное использование скриптов: загрузка тестов и сканирование безопасности могут повторно использоваться в случае функционального тестирования всего в несколько шагов.

#### **Katalon Studio**

**Katalon Studio** — это интегрированная среда для создания и выполнения тестов при работе с API, Web- и мобильными приложениями. Имеет богатый набор инструментов для тестирования и поддерживает множество платформ, включая Windows, Mac OS и Linux. Интегрируя движки от Selenium и Appium со всеми необходимыми компонентами, встроенными ключевыми словами и шаблонами, Katalon Studio предоставляет уникальную среду разработки как для тестировщиков, так и для разработчиков, занимающихся тестированием API и веб-автоматизацией.

#### **Postman**

**Postman** — это платформа API, позволяющая проектировать, создавать и тестировать свои API. Именно с ним мы познакомимся подробнее, так как он обладает следующими преимуществами:

- Богатый интерфейс делает этот инструмент простым и удобным в использовании;
- Postman может использоваться как для автоматизированного, так и для исследовательского тестирования;
- Postman можно установить и в качестве desktop-приложения для операционных систем Windows, Mac и Linux, и в виде расширения для браузера;
- В нём есть пакеты средств интеграции, такие как поддержка форматов Swagger и RAML;
- Не требует изучения нового языка программирования;
- Позволяет пользователям легко делиться опытом и знаниями с другими членами команды, поскольку в нём можно упаковывать все запросы и ожидаемые ответы и отправлять их коллегам, а также делиться с ними рабочим пространством.

Postman является самым популярным инструментом для тестирования API. В данном курсе мы будем использовать именно его, потому что Postman:
- Предоставляет удобный и интуитивно понятный пользовательский интерфейс, который делает создание, отправку и отслеживание запросов API простым для понимания. Это позволяет даже новичкам в тестировании API быстро начать работу.
- Позволяет легко создавать различные запросы с любым HTTP-методом (GET, POST, PUT, DELETE и т. д.). Кроме того, запросы могут быть сохранены и автоматизированы, что делает процесс тестирования более эффективным.
- Позволяет создавать и управлять окружениями, что полезно при тестировании различных серверов и приложений. Это упрощает переключение между различными средами без необходимости вручную изменять параметры.
- Позволяет организовывать запросы в коллекции, что облегчает их поиск и повторное использование. Это особенно полезно, когда необходимо выполнить серию запросов для тестирования определенного сценария.
- Предоставляет функциональность для написания тестов, которые могут напрямую взаимодействуют с запросами. Это позволяет автоматизировать процесс проверки ответов от сервера на соответствие ожидаемым результатам.

_P.S.: исследовательское тестирование — это метод тестирования, в котором тестировщик проверяет программное обеспечение, не следуя заранее определенному тест-плану. В отличие от формальных тестовых сценариев, исследовательское тестирование позволяет тестировщику принимать решения в реальном времени на основе его опыта и интуиции._

<h3 id="коллекции-и-запросы">Коллекции и запросы</h3>

Как мы уже сказали, всё тестирование API в этом курсе будет показано на примере Postman. Начнём его изучение с базовых понятий.🙂

Главными понятиями, которыми оперирует Postman, являются **Collection** на верхнем уровне и **Request** на нижнем. Вся работа начинается с коллекции и сводится к описанию API с помощью запросов. Рассмотрим это подробнее.

**Collection** (коллекция) — отправная точка для нового API. Можно рассматривать коллекцию как файл проекта. Коллекция объединяет в себе все связанные запросы. Обычно все методы одного API описываются в одной коллекции, но если вы захотите сделать по-другому, то никаких ограничений на это нет.

**Folder** (папка) — используется для объединения запросов в одну группу внутри коллекции. К примеру, вы можете создать папку, где будут находиться запросы, проверяющие первую версию API, или использовать папки для того, чтобы разграничить запросы по функционалу, который они проверяют.

**Request** (запрос) — основная составляющая коллекции. Запрос создаётся в _конструкторе_. Конструктор запросов — это главное пространство, с которым вы будете работать.

Получается следующая иерархия:

![postman-structure](misc/images/postman-structure.png)

Стоит также сказать, что Postman умеет выполнять запросы с помощью всех стандартных HTTP методов, поддерживает множество типов передаваемых данных (JSON и XML форматы, файлы, GraphQL и другие), позволяет настраивать авторизацию, выполнять небольшие скрипты до и после отправки запроса. Сами скрипты можно формировать, используя готовые шаблоны в Postman, знать язык программирования при этом не обязательно.

<h3 id="задание-3-начало-работы-с-postman">Задание №3. Начало работы с Postman</h3>

В этом задании вам предстоит создать свой первый запрос в Postman. С чего начать? Сейчас расскажем!

1. Прежде чем приступить к работе с запросами, тимлиду нужно создать рабочую область для команды (team workspace) и пригласить в него всех участников команды.

2. Теперь создайте коллекцию, переименуйте её в "Fake REST API". В коллекции создайте папку, которой дайте название "Activities". В этой папке будем сохранять запросы, которые работают с блоком методов "Activities".

3. В папке создайте первый запрос на эндпоинт `GET /api/v1/Activities` и отправьте его.

Сделайте скрин результата работы (нужно уместить запрос, часть ответа, и левую шторку с коллекцией). Назовите его `exercise3.png`.

<h3 id="основные-вкладки-конструктора-запросов">Основные вкладки конструктора запросов</h3>

Postman предоставляет нам удобный интерфейс для добавления заголовков, параметров и тела к запросу.

Чтобы добавить параметр в запрос, не нужно его вписывать прямо в сам URL — это сделает за нас Postman, нам лишь нужно добавить пару "ключ-значение" во вкладку "Params":

![postman-params](misc/images/postman-params.png)

Аналогично и с заголовками запроса — они добавляются во вкладке "Headers":

![postman-headers](misc/images/postman-headers.png)

Если в запрос нужно добавить данные, необходимые для авторизации (например, bearer token), то это можно сделать во вкладке "Authorization":

![postman-authorization](misc/images/postman-authorization.png)

Тело запроса добавляется во вкладке "Body". К примеру, если нам нужно добавить данные в формате JSON, то необходимо выбрать тип "raw" и формат "JSON":

![postman-body](misc/images/postman-body.png)

<h3 id="guid">GUID</h3>

GUID (Globally Unique Identifier) или UUID (Universally Unique Identifier) — это уникальный идентификатор, который используется для обеспечения глобальной уникальности объектов или данных. GUID представляет собой строку фиксированной длины, обычно состоящую из 32 шестнадцатеричных цифр, разделенных дефисами.

Основные характеристики GUID:

1. GUID генерируется таким образом, чтобы с высокой вероятностью исключить возможность возникновения двух идентичных идентификаторов в различных системах или приложениях.
2. Обычно GUID представляет собой строку фиксированной длины. Например, в формате, установленном Microsoft, GUID может выглядеть как `550e8400-e29b-41d4-a716-446655440000`.
3. GUID может быть сгенерирован различными алгоритмами, например, такими как версия 1 (основанная на времени) или версия 4 (основанная на случайных числах).
4. GUID широко применяется в программировании и информационных системах для уникальной идентификации объектов, таких как файлы, записи в базах данных, компоненты программного обеспечения и т. д.

<h3 id="переменные-окружения">Переменные окружения</h3>

Часто мы сталкиваемся с тем, что нужно передать какой-нибудь GUID (или, например, просто идентификатор объекта передать в URL) из одного запроса в другой — для этого его нужно скопировать с одной вкладки, а затем вставить в другую. А если речь идёт о необходимости постоянной авторизации? Всё это будет занимать наше время, которого в реальных условиях разработки ПО и так достаточно мало. Оптимизировать подобные процессы нам помогут **переменные окружения**. Переменные окружения в Postman — это значения, которые могут использоваться в запросах, позволяя динамически изменять данные во время их выполнения. Они облегчают переключение между различными средами и повышают гибкость в управлении запросами.

Отличный пример использования переменных окружения — передача id объекта из запроса POST в запрос GET или DELETE. Когда у нас много запросов к одному объекту, удобно создать одну переменную, которая будет хранить в себе значение id, и уже пользоваться непосредственно одной переменной, редактируя её сразу во всех запросах. 

Прежде чем добавлять переменную, нужно создать окружение. Это можно сделать в выпадающем окне в правой верхней части рабочей области Postman:

![postman-environment](misc/images/postman-environment.png)

Создаём окружение, затем добавляем новую переменную `activity_id` и присваиваем ей значение:

![add_variable](misc/images/add_variable.png)

Теперь для того, чтобы использовать нашу переменную, надо ввести в необходимом нам месте `{{название переменной}}`, в нашем случае — это `{{activity_id}}`. Postman автоматически подставит значение переменной из окружения в запрос. Переменную можно вставлять куда угодно: в тело запроса, в его URL, заголовки, параметры и пр.

<h3 id="pre-request-script-и-tests">Pre-request script и Tests</h3>

Для полноценной "картины" не хватает лишь одного — автоматического обновления переменных окружения, чтобы вам не приходилось проставлять значения вручную. Для работы с JavaScript-кодом в конструкторе запроса Postman существуют отдельные вкладки: [Pre-request script](https://learning.postman.com/docs/writing-scripts/pre-request-scripts/) и [Tests (test scripts)](https://learning.postman.com/docs/writing-scripts/test-scripts/). Ключевое различие этих скриптов заключается в том, что одни выполняются до отправки запроса, а вторые — после получения ответа.

Весь код далее мы будем писать во вкладке "Tests", так как нам необходимо работать с ответом на запрос. Если потребуется, то вы можете также использовать и pre-request скрипты. Более подробно ознакомиться с этими двумя вкладками вы можете на [официальном сайте Postman](https://learning.postman.com/docs/introduction/overview/).😊

Если вы не знакомы с языком программирования JavaScript, то всегда можете воспользоваться одним из готовых шаблонов скриптов в правой части экрана (сниппетами). К примеру, сниппет "Set an environment variable" обратится к переменной окружения — нам лишь нужно вписать пару ключ-значение в соответствующие поля.

Основным объектом, который позволяет работать с запросом, ответом, переменными окружения и тестовыми методами, является `pm`.

![pm_object](misc/images/pm_object.png)

Чтобы получить тело ответа в JSON-формате, нам нужно вписать одну строчку:

```js
const res = pm.response.json();
```

После этого мы можем работать с полученным ответом. Например, вытащить из него id (в случае если он возвращается в качестве поля "id" в объекте, который мы только что создали) и записать в переменную окружения:

```js
const res = pm.response.json();
const activity_id = res.id;
pm.environment.set('activity_id', activity_id);
```

Этот код можно вставить во вкладку "Tests" при создании новой активности, чтобы после каждого нажатия на кнопку "Send" у нас обновлялся id объекта. А чтобы обезопасить себя от любой непредвиденной ситуации, можно дополнить код условными операторами:

```js
if (pm.response.code == 201) {                          // то есть, если код ответа = 201, то:
    const res = pm.response.json();                     // получаем ответ
    const activity_id = res.id;                         // получаем id объекта
    if (activity_id)                                    // и если этот id существует (если мы его получили)
        pm.environment.set('activity_id', activity_id); // записываем в окружение новое значение переменной activity_id
}
```

<h3 id="задание-4-тестирование-api-с-postman">Задание №4. Тестирование API с Postman</h3>

А теперь давайте применим полученные знания на практике! Используя тест-план, полученный в TestIT, снова проведите тестирование API (проверьте все имеющиеся тест-кейсы). Пользуйтесь переменными окружения, чтобы упростить себе задачу! 

В файле `exercise4.md` вам нужно будет фиксировать все запросы и ответы. Отчёт к каждому запросу нужно будет оформить по следующему шаблону:

- URL (вставляйте его прямо со скобками, например, "https://fakerestapi.azurewebsites.net/api/v1/Activities/{{activity_id}}")
- Ожидаемый результат (своими словами)
- Заголовки запроса (можно посмотреть через консоль в левом нижнем углу)
- Тело запроса (если тело слишком большое, то только его часть)
- Заголовки ответа
- Тело ответа (если тело слишком большое, то только его часть)

_P.S.: Тело запроса и тело ответа нужно приводить, только если они существуют и не являются пустыми._

Также сделайте следующие скриншоты:
- Скриншот левой шторки Postman, назовите его `exercise4.1.png`
- Скриншот переменных окружения и глобальных переменных Postman, назовите его `exercise4.2.png`

<h3 id="double-check">Double-check</h3>

Перед загрузкой выполненного проекта в репозиторий перепроверь наличие всех необходимых файлов, которые требовалось создать во время его выполнения:

```
exercise1.md
exercise2.plan.xlsx
exercise2.results.xlsx
exercise2.bugs.md (если были найдены баги)
exercise3.png
exercise4.md
exercise4.1.png
exercise4.2.png
```
💡 [Нажми здесь](https://forms.gle/CbLTkfMkLLcR3L5t8) **чтобы отправить обратную связь по проекту**.
